---
author: Gilles Lassus puis Mireille Coilhac
title: Insertion dans un ABR (2)
tags:
  - récursivité
  - POO
  - arbre
  - ABR
  - important
---

Un arbre binaire de recherche est soit vide, représenté en Python par la valeur None, soit
un nœud, contenant une étiquette et deux sous-arbres gauche et droit et représenté par
une instance de la classe Noeud donnée ci-dessous.

On considère ici que les étiquettes des nœuds sont des entiers et que les arbres binaires de
recherche considérés ne contiennent pas de doublons.

!!! example "Exemple d'utilisation"

    ```pycon
    >>> arbre = Noeud(7)
    >>> for cle in (3, 9, 1, 6):
            arbre.inserer(cle)
    >>> arbre.gauche.etiquette
    3
    >>> arbre.droit.etiquette
    9
    >>> arbre.gauche.gauche.etiquette
    1
    >>> arbre.gauche.droit.etiquette
    6
    ```


???+ question "Exercice"

    Compléter le script ci-dessous :

    {{IDE('exo', SIZE=40)}}

??? Success "Solution"

    ```python
    class Noeud:
        def __init__(self, etiquette):
            '''Méthode constructeur pour la classe Noeud.
            Crée une feuille d'étiquette donnée.'''
            self.etiquette = etiquette
            self.gauche = None
            self.droit = None

        def inserer(self, cle):
            '''Insère la clé dans l'arbre binaire de recherche
            en préservant sa structure.'''
            if cle < self.etiquette:
                if self.gauche != None:
                    self.gauche.inserer(cle)
                else:
                    self.gauche = Noeud(cle) 
            else:
                if self.droit != None:
                    self.droit.inserer(cle)
                else:
                    self.droit = Noeud(cle) 
    ```
